\section{Formelsammlung}
Impuls ist Abhängig von der Wellenzahl $k$:
\begin{equation}
    p = \hbar \cdot k
\end{equation}

\hrule
\vspace{0.5cm}
\textbf{Compton Effekt} durch elastischen Stoß:

\begin{compactenum}
    \item $E_e$ ... kinetische Energie
    \item $\V{p_e}$ ... Impuls des Compton-Elektrons
    \item $\V{k}$ ... Wellenvektor, zeigt die Ausbreitungsrichtung des Photons
\end{compactenum}

\begin{equation}
    \hbar \omega_0 = \hbar \cdot \omega_{SC} + E_e
\end{equation}

\begin{equation}
    \hbar \V{k_0} = \hbar \cdot \V{k_{SC}} + \V{p_e}
\end{equation}

Länge des Wellenvektors $\V{k}$, zeigt in die Ausbreitungsrichtung des Photons
\begin{equation}
    |\V{k}| = \frac{2\pi}{\lambda}
\end{equation}

Impuls einen Photons:
\begin{equation}
    |\hbar \V{k}| = \frac{h}{\lambda}
\end{equation}

Energie eines Photons:
\begin{equation}
   E = \hbar \omega 
\end{equation}

\hrule
\vspace{0.5cm}

\textbf{Materiewellen} nach De Broglie - die Wellenlänge hängt nur vom Teilchenimpuls ab:
\begin{equation}
    \lambda = \frac{h}{p}
\end{equation}

\hrule
\vspace{0.5cm}

(Kinetische???) Energie ist Abhängig vom Impuls und der Masse:
\begin{equation}
    E = \frac{p^2}{2m}
\end{equation}

Ansatz für eine planare, zeitabhängige Welle:
\begin{equation}
    \varphi(x,t) = A * e^{-i(kx+\omega t)}
\end{equation}

Harmonische Welle, k ist fürs erste ein Faktor, der das Argument des Sinus dimensionslos macht:
\begin{equation}
    \Psi(x,t) = A * sin(x,t) = A \cdot sin(k\cdot x - k \cdot v \cdot t)
\end{equation}

\hrule
\vspace{0.5cm}

\textbf{Dispersionsrelation} $\omega(k)$

Zusammenhang zwischen Zeitlicher Periodizität $v$ und räumlicher Periodizität $\lambda$ durch $\omega(k)$:

\begin{equation}
    \omega = 2\pi v
\end{equation}

\begin{equation}
    k = \frac{2\pi}{\lambda}
\end{equation}
\hrule
\vspace{0.5cm}

\textbf{Dispersionsrelation in der Teilchenphysik} $\omega(k)$

Frequenz steht im Zusammenhang mit der Energie:
\begin{equation}
    \omega = \frac{E}{\hbar}
\end{equation}

Wellenvektor steht im Zusammenhang mit dem Impuls:
\begin{equation}
    k = \frac{p}{\hbar}
\end{equation}

Energie-Impuls Beziehung der Teilchenphysik wird entsprechend als \textit{Dispersionrelation} bezeichnet.

Für freie Elektronen im nicht-relativistischen Fall zum Beispiel:
\begin{equation}
    E = \frac{p^2}{2m}
\end{equation}

\begin{equation}
    \hbar \omega = \frac{k^2\cdot \hbar^2}{2m}
\end{equation}
\begin{equation}
    \omega = \frac{k^2\cdot \hbar}{2m}
\end{equation}

\hrule
\vspace{0.5cm}

\textbf{Schrödingergleichung, kräftefreies Teilchen, eine Dimension, zeitabhängig}

Für ein kräftefreies Teilchen in einer Dimension (also konstante Energie). 

\begin{equation}
-\frac{\hbar}{2m} \frac{\partial^2}{\partial x^2}\Psi(x,t) = i\hbar\frac{\partial}{\partial t} \Psi(x,t)
\end{equation}

\begin{compactenum}
    \item \textit{Klassisches Teilchen:} Geradlinige und gleichförmige Fortbewegung.
    \item \textit{Wellenbild Teilchen:} Einfachste Form ist eine laufende Welle.
    \item Wellen dieser Form sind Lösungen einer linearen Differentialgleichung zweiter Ordnung (der \textit{Bewegungsgleichung})
    \item \textit{Bewegugnsgleichung}: Beschreibt räumliche und zeitliche Entwicklung eines mechanischen Systems vollständig.
    \item Lösung der Bewegungsgleichung ist die Trajektorie, auf der sich das System bewegt. 
\end{compactenum}

\begin{equation}
   \Psi(x,t) = e^{-i(kx + \omega t)}
\end{equation}

\textbf{Drei Bedingungen} die erfüllt sein müssen:

\begin{compactenum}
    \item Energie muss direkt proportional zur Frequenz sein
    \item Impuls muss direkt proportional zur Wellenzahl $k$ sein
    \item Kinetische Energie muss mit dem Impuls zusammenhängen
\end{compactenum}

\begin{equation}
   E = \hbar \cdot \omega 
   \quad\text{und}\quad
   p = \hbar \cdot k 
   \quad\text{und}\quad
   E_{kin} = \frac{p^2}{2m}  
\end{equation}

\hrule
\vspace{0.5cm}
\textbf{Schrödingergleichung, externe Kraft, eine Dimension, zeitabhängig}. 

Es wirkt zum Beispiel ein externes Feld auf das Teilchen. 

\begin{equation}
    -\frac{\hbar}{2m}\frac{\partial^2x}{\partial x^2}\Psi(x, t) + V(x,t) = i\hbar \frac{\partial }{\partial t}\Psi(x,t)
\end{equation}

\hrule
\vspace{0.5cm}
\textbf{Schrödingergleichung, stationär}. 
Siehe auch unendlich tiefer Potentialtopf

\begin{equation}
    -\frac{\hbar}{2m}\Psi(x) = i\hbar \Psi(x)
\end{equation}

\hrule
\vspace{0.5cm}
\textbf{Schrödingergleichung}, Mehrdimensional 

\begin{equation}
    -\frac{\hbar}{2m}\Delta\Psi(\V{x}, t) + V(\V{x},t) = i\hbar \frac{\partial }{\partial t}\Psi(\V{x},t)
\end{equation}

\begin{equation}
    \Delta = \frac{\partial^2x}{\partial x^2} +\frac{\partial^2y}{\partial y^2} +\frac{\partial^2z}{\partial z^2}
\end{equation}

\hrule
\vspace{0.5cm}
\textbf{Schrödingergleichung}, Wahrscheinlichkeitsverteilung für den Aufenthaltsort des Teilchens.

\begin{equation}
    |\Psi(x,t)|^2
\end{equation}

\hrule
\vspace{0.5cm}
\textbf{Schrödingergleichung}, normierte Wellenfunktion zur statistischen Interpretation.

\begin{equation}
    \int_{\mathbb{R}^3} |\Psi(\V{x},t)|^2 d^3\V{x} = 1
\end{equation}

Sagt aus, dass das Teilchen auf jeden Fall \textit{irgendwo} im Raum zu finden ist.
Erhält man \textit{normierte} Lösungen, dann entspricht $|\Psi(x,t)|^2$ der \textit{Aufenthaltswahrscheinlichkeitsdichte}.
Nicht jede Lösung der Schrödingergleichung ist normierbar. 

\vspace{0.5cm}
\hrule
\vspace{0.5cm}
\textbf{Kinetische Energie und Impuls:}
\begin{equation}
   E_{Kin} = \frac{mv^2}{2} 
\end{equation}
\begin{equation}
    p = mv
\end{equation}
$p$ auf $v$ umstellen und in $E_{Kin}$ einsetzen:
\begin{equation}
   E_{Kin} = \frac{m(\frac{p}{m})^2}{2} = \frac{p^2}{2m}
\end{equation}
\hrule
\vspace{0.5cm}
\textbf{Austrittsarbeit}, die Energiedifferenz zwischen dem Fermi-Nivau und dem Vakuum-Niveau in einem Halbleiter.
\begin{equation}
W = \Phi_V - \Phi_F
\end{equation}

im Kontext des Photöffekts: Ein Photon muss mindestens die Frequenz (und damit Energie) $f_g$ haben um ein Elektron freizusetzen. 

\begin{equation}
W = h \cdot f_g    
\end{equation}

\hrule
\vspace{0.5cm}
\textbf{Fermi-Niveau}, gibt die höchste Energie an, die ein Teilchen haben kann wenn sich das System als ganzes im Grundzustand befindet.
Hat zwar eine Formel, aber die ist super kompliziert und nicht nützlich. 
